% -*-LaTex-*-
%front matter of pcasm book

\chapter{前言}

\section*{目的}

这本书的目的是为了让读者更好地理解计算机在相比于编程语言如Pascal的更底层如何工作。通过更深刻地了解计算机如何工作，读者通常可以更有能力用高级语言如C和C++来开发软件。学习用汇编语言来编程是达到这个目的的一个极好的方法。其它的PC汇编程序的书仍然在讲授着如何在1981年使用在初始的PC机上的8086处理器上进行编程!那时的8086处理器只支持\emph{实}模式。在这种模式下，任何程序都可以寻址任意内存或访问计算机里的任意设备。这种模式不适合于安全，多任务操作系统。这本书改为叙述在80386和后来的处理器如何在\emph{保护}模式(也就是Windows和Linux运行的模式)下进行编程。这种模式支持现在操作系统所期望的特征，比如：虚拟内存和内存保护。使用保护模式有以下几个原因：
\begin{enumerate}
\item 在保护模式下编程比在其它书使用的8086实模式下要容易。
\item 所有的现代的PC操作系统都运行在保护模式下。
\item 可以获得运行在此模式下的免费软件。
\end{enumerate}
关于保护模式下的PC汇编编程的书籍的缺乏是作者书写这本书的主要原因。

就像上面所提到的，这本书使用了免费/开源的软件：也就是，NASM汇编器和DJGPP C/C++编译器。它们都可以在因特网上下载到。本书同样讨论如何在Linux操作系统下和在Windows下的Borland和Microsoft的C/C++编译器中如何使用NASM汇编代码。所有这些平台上的例子都可以在我的网页上找到：
{\code http://www.drpaulcarter.com/pcasm}.
如何你想汇编和运行这本教程上的例子，你\emph{必须}下载这些样例代码。

注意这本书并不打算涵盖汇编编程的各个方面。作者尽可能地涉及了\emph{所有}程序员都应该熟悉的最重要的方面。

\section*{致谢}

作者要感谢世界上许多为免费/开源运动作出贡献的程序员。这本书的程序甚至是这本书本身都是使用免费软件来书写的。作者特别要感谢John~S.~Fine，
Simon~Tatham，Julian~Hall和其它开发NASM汇编器的人，这本书的所有例子都基于这个汇编器；开发DJGPP
C/C++DJ编译器的Delorie；众多对DJGPP所基于的GNU
gcc编译器有贡献的人们；Donald Knuth和其它开发\TeX\ 和 \LaTeXe\
排版语言的人，也正是用于书写这本书的语言；Richard Stallman
(免费软件基金会的创立者)，Linus Torvalds
(Linux内核的创建者)和其它作者用来书写这本书的底层软件的创建者。

谢谢以下的人提出的修改意见：
\begin{itemize}
\item John S. Fine
\item Marcelo Henrique Pinto de Almeida
\item Sam Hopkins
\item Nick D'Imperio
\item Jeremiah Lawrence
\item Ed Beroset
\item Jerry Gembarowski
\item Ziqiang Peng
\item Eno Compton
\item Josh I Cates
\item Mik Mifflin
\item Luke Wallis
\item Gaku Ueda
\item Brian Heward
\item Chad Gorshing
\item F. Gotti
\item Bob Wilkinson
\item Markus Koegel
\item Louis Taber
\item Dave Kiddell
\item Eduardo Horowitz
\item S\'{e}bastien Le Ray
\item Nehal Mistry
\item Jianyue Wang
\item Jeremias Kleer
\item Marc Janicki
\end{itemize}


\section*{因特网上的资源}
\begin{center}
\begin{tabular}{|ll|}
\hline
作者的网页 & {\code http://www.drpaulcarter.com/} \\
%NASM   & {\code http://nasm.2y.net/} \\
NASM源代码的网页 & {\code http://sourceforge.net/projects/nasm/} \\
DJGPP  & {\code http://www.delorie.com/djgpp} \\
Linux汇编器 & {\code http://www.linuxassembly.org/} \\
汇编的艺术(The Art of Assembly) & {\code http://webster.cs.ucr.edu/} \\
USENET & {\code comp.lang.asm.x86 } \\
Intel文件 & {\code http://developer.intel.com/design} \\
       &  {\code /Pentium4/documentation.htm} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\section*{反馈}

作者欢迎任意关于这本书的反馈信息。.
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{E-mail:} & {\code pacman128@gmail.com} \\
\textbf{WWW:}    & {\code http://www.drpaulcarter.com/pcasm} \\
\end{tabular}
\end{center}
